\section{Einleitung}

Immer mehr Menschen verbringen in Ihrem Alltag einen großen Teil Ihrer Zeit im Sitzen, sei es in der
Schule, auf der Arbeit oder in der Freizeit. Gleichzeitig leiden zunehmend mehr Personen an
Rückenschmerzen, die durch zu langes und falsches Sitzen verursacht werden. Auch als Schüler
verbringt man oft ein Viertel das Tages im Sitzen. Deshalb habe ich mir im
Rahmen dieser Seminararbeit folgende Frage gestellt:

\textit{
    ``Ist es durch das Entwickeln eines Sitzsensors, der den Anwender auf schiefes und zu langes
    Sitzen aufmerksam macht, möglich, auf Dauer bequemer und gesünder zu sitzen?''
}

\subsection{Lösungsansatz}

Um dieses Problem zu lösen, ist das Ziel dieser Arbeit die Entwicklung einer elektrischen Schaltung
und deren Realisierung auf einer entsprechenden Platine. Auf dieser sind ein Beschleunigungssensor,
welcher die Rotation des Rückens bestimmen kann, und eine programmierbaren Mikrochip, welcher die
Daten des Sensors auslesen und anschließend bestimmen kann, ob der Anwender schief sitzt. Ist dies
der Fall, wird er durch einen verbauten Vibrationsmotor daran erinnert, sich gerade hinzusetzen.

\subsection{Funktionsweise}

Nun folgt eine kurze Übersicht über die generelle Funktionsweise des ``Sitzsensors''.

\subsubsection{Messen der Rückenlage}

Um die Neigung des Rückens zu bestimmen, wird ein Beschleunigungssensor verwendet. Dieser misst die
Erdbeschleunigung auf drei Achsen, wodurch man seine Rotation bestimmen kann. Da dieser durch einen
Gurt bzw. durch Kleidung nahe am Rücken anliegt, lässt sich so die Rückenlage bestimmen.

\subsubsection{Haptisches Feedback}

Weicht der Wert der Rückenneigung zu stark von einem Normalwert ab, so wird ein Vibrationsmotor
aktiviert, welcher den Nutzer auf eine schiefe bzw. ungesunde Sitzhaltung hinweist. Dieser hört auf
zu vibrieren, sobald man wieder eine gerade Haltung eingenommen hat.

\subsubsection{Stromversorgung}

Die Platine wird durch einen Li-Ion Akku mit Strom versorgt, welcher ebenfalls sehr klein ist und
eine vergleichbare Größe zu der Platine hat. Aktuell kann er mit Hilfe zweier Kontakte auf der
Platine wieder aufgeladen werden. Diese sollen allerdings bei der nächsten Version der Platine mit
einem Mikro-USB Anschluss ersetzt werden. Durch einen Schalter kann der Sitzsensor an- bzw.
ausgeschaltet werden.

\newpage
\subsection{Abkürzungsübersicht}

In der Arbeit werden verschiedene Abkürzungen verwendet. Es folgt nun eine Übersicht über die
Bedeutungen dieser.

Hardwarekomponenten

\begin{itemize}
    \item \textbf{IC} - ``Integrated-circuit''
    \item \textbf{SRAM} - ``Static random-access memory''
    \item \textbf{ADC} - ``Analog-to-digital converter''
    \item \textbf{GPIO} - ``General-purpose input/output''
    \item \textbf{ISP-Programmer} - ``In-circuit serial programmer''
\end{itemize}

Pin-Bezeichnungen

\begin{itemize}
    \item \textbf{MOSI} - ``Master Out Slave In''
    \item \textbf{MISO} - ``Master In Slave Out''
    \item \textbf{SCK} - ``Serial clock''
\end{itemize}

Protokolle

\begin{itemize}
    \item \textbf{UART} - ``Universal asynchronous receiver-transmitter''
    \item \textbf{SPI} - ``Serial Peripheral Interface''
    \item \textbf{I\textsuperscript{2}C} - ``Inter-Integrated Circuit''
\end{itemize}